\subsection{Funcionalidades do sistema} \label{subsection:desenvolvimento_aplicacao}
Para o desenvolvimento das funcionalidades do sistema proposto nesse trabalho foi necessário fazer o levantamento de requisitos. Este levantamento foi baseado nas necessidades e dificuldades encontradas pelos profissionais do setor da Bovinocultura do IFC Campus Araquari (ambiente de estudo de caso). Nesta Seção, as necessidades levantadas por esses profissionais foram organizadas em grupos de funcionalidades que estão organizados da seguinte forma:


 %Nesta Seção, as necessidades levantadas por esses profissionais foram organizadas em grupos de funcionalidades, no entanto a documentação dos requisitos pode ser encontrada nos Apêndices do trabalho. Estes grupos de funcionalidades estão organizados da seguinte forma:


%Os grupos de funcionalidades do sistema estão organizados da seguinte forma:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter registro}: essa funcionalidade também é conhecida como CRUD\footnote{CRUD é um acrônimo, em inglês, das quatro operações básicas efetuadas em um banco de dados: \textit{Create} (criar), \textit{Read} (ler ou recuperar), \textit{Update} (editar) e \textit{Delete} (excluir) \cite{silberschatz:1999}.} e compreende as telas de criação, leitura, edição e exclusão dos dados do \texttt{app\_bovino} apresentados na Seção \ref{subsection:persistencia_dados}. Em outras palavras, atende as necessidades:
		\subitem - cadastro de bovinos;
		\subitem - cadastro de um banco de espermas disponíveis para a inseminação artificial;
		\subitem - cadastro de inseminações artificiais;
		\subitem - cadastro e acompanhamento das gestações;
		\subitem - cadastro e acompanhamento do status reprodutivo das vacas; 
		\subitem - cadastro e acompanhamento do lote e da categoria dos bovinos;
		\subitem - registro de animais que não fazem mais parte do rebanho.

	\item \textbf{Relatório de movimentação dos bovinos}: apreseta um resumo de dados sobre a movimentação dos animais, como: (i) o comprimento da trajetória; (ii) a quantidade de trajetórias e pontos de trajetórias geradas pelo animal; e,  (iii) a velocidade mínima, máxima e média de movimentação do animal. A apresentação do resumo de dados está disposta em uma tabela juntamente com um filtro de pesquisa que permite filtrar a data inicial e final para a visualização do relatório de movimentação dos animais.
			
	\item \textbf{Apresentação dos dados de movimentação}: compreende na apresentação das trajetórias dos animais no mapa disponibilizado pela API do Google. Além da apresentação das trajetórias é possível visualizar as informações da trajetória ao clicar sobre ela. As informações disponíveis sobre cada trajetória são as mesmas que compõem o relatório de movimentação dos bovinos.
	
	\item \textbf{Análise de similaridade entre as trajetórias}: objetiva auxiliar profissionais especializados na identificacação de similaridade entre trajetórias através do tempo de duração, comprimento e formato das trajetórias. Para que seja possível identificar similaridade de forma, foi utilizado o método de correlação estatística de vetores de deflexão angular proposto por \citeonline{melo:2016}, conforme apresentado no Capítulo \ref{cap:conceitos}.\\
	
	Esta funcionalidade é compreendida em 5 etapas visuais, como mostra a Figura \ref{figura:esquema-etapas-trajesim}. A primeira etapa permite filtrar um intervalo de tempo, ou seja, data inicial e final, que se deseja analisar. A segunda, é responsável pela delimitação da região que se deseja analisar. Na terceira etapa, seleciona-se uma trajetória que será utilizada como referência na análise dos dados, ou seja, toda a análise de similaridade irá considerar os dados da trajetória selecionada nesta etapa. Na quarta etapa são definidos os percentuais de similaridade que deseja-se encontrar nas variáveis tempo de duração, comprimento e forma. A quinta, apresenta os resultados da análise.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=0.6\textheight, width=0.6\textwidth]{imagens/etapas-trajesim.jpg}
	\caption{Etapas da análise de similaridade entre trajetórias.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figura:esquema-etapas-trajesim}
\end{figure}

No Capítulo \ref{cap:aplicacao} são apresentados os resultados visuais do desenvolvimento dos grupos de funcionalidades aqui descritos.

Para a construção do sistema web foram utilizados a linguagem de programação Python na versão 2.7, o framework de desenvolvimento web Django na versão 1.8 e a API do Google para o desenvolvimento de mapas chamada Google Maps JavaScript API.
